@book{978-1-78374-648-4,
  title = {Whose {{Book}} Is It {{Anyway}}? {{A View From Elsewhere}} on {{Publishing}}, {{Copyright}} and {{Creativity}}},
  author = {Jefferies, Janis and Kember, Sarah},
  year = {2019},
  publisher = {{Open Book Publishers}},
  isbn = {978-1-78374-648-4}
}

@book{aarseth_cybertext_1997,
  title = {Cybertext: Perspectives on Ergodic Literature},
  shorttitle = {Cybertext},
  author = {Aarseth, Espen J.},
  year = {1997},
  publisher = {{Johns Hopkins University Press}},
  address = {{Baltimore, Md}},
  isbn = {0-8018-5578-0},
  lccn = {P302.5 .A18 1997},
  keywords = {\_fra6730a19critique,Communication and technology,Data processing,{Discourse analysis, Literary},Literature and technology}
}

@incollection{aarseth_nonlinearity_1994,
  title = {Nonlinearity and {{Literary Theory}}},
  booktitle = {Hyper/Text/Theory},
  author = {Aarseth, Espen J.},
  editor = {Landow, George P.},
  year = {1994},
  publisher = {{Johns Hopkins University Press}},
  address = {{Baltimore ; London}},
  isbn = {0-8018-4837-7},
  lccn = {PN81 .H96 1994},
  keywords = {criticism,{Criticism, Textual},Data processing,Hypertext systems}
}

@incollection{bachimont_numerique_2010,
  title = {{Le num\'erique comme support de la connaissance : entre mat\'erialisation et interpr\'etation}},
  shorttitle = {{Le num\'erique comme support de la connaissance}},
  booktitle = {{Ressources vives. Le travail documentaire des professeurs en math\'ematiques}},
  author = {Bachimont, Bruno},
  editor = {Trouche, Ghislaine Gueudet et Luc},
  year = {2010},
  month = jun,
  series = {{Paideia}},
  pages = {75--90},
  publisher = {{PUR et INRP}},
  urldate = {2012-11-12},
  abstract = {Ce chapitre analyse les cons\'equences du d\'eveloppement du num\'erique sur la connaissance. Le num\'erique se traduit par sa capacit\'e \`a prendre en charge les diff\'erentes mani\`eres permettant de mat\'erialiser les contenus et les connaissances. Rompant avec les s\'eparations classiques entre le texte, l'image, le son, la vid\'eo, etc., le num\'erique permet de convoquer dans un m\^eme espace de lecture des contenus h\'et\'erog\`enes qui avaient d\'evelopp\'e de ce fait des modalit\'es ind\'ependantes et autonomes de consultation et d'interpr\'etation. Ce faisant, il induit un nouveau rapport \`a la signification et sugg\`ere d'autres parcours interpr\'etatifs. Mais, de mani\`ere plus profonde, le num\'erique permet de mettre en \'evidence le r\^ole et l'importance des supports de connaissance dans la mesure o\`u ils sont \`a la fois la cons\'equence, mais aussi la cause de cette connaissance. En effet, la connaissance que nous poss\'edons et que nous visons dans nos processus intellectifs est la source de son inscription sur un support : la connaissance pr\'ec\`ede l'artefact qui la p\'erennise. Mais, r\'eciproquement, l'artefact permet d'acc\'eder \`a un contenu qu'on n'a encore jamais pens\'e, ou que l'on a d\'ej\`a oubli\'e. Il peut permettre en outre de construire une pens\'ee que l'on ne saurait formuler sans son interm\'ediaire, une pens\'ee qui \'echapperait au domaine de ce qui serait pensable sans cet artefact. Dans le cours de cette r\'eflexion, Bruno Bachimont interroge les relations entre ressource documentaire disponible et document li\'e \`a un contexte d'usage, et les \'evolutions fortes que la nature num\'erique des supports suscite : \'evolution des m\'ediations, de la raison, des connaissances, des actions possibles.},
  langid = {french},
  keywords = {Calcul;,computationnelle;,Ecriture;,graphique;,Num\'erique;,Raison,Repr\'esentation;,Signe;,Support;,Symbole}
}

@book{bolter_remediation_2000,
  title = {Remediation: Understanding New Media},
  author = {Bolter, J. David and Grusin, Richard A},
  year = {2000},
  publisher = {{MIT Press}},
  address = {{Cambridge, Mass.}},
  isbn = {0-262-52279-9 978-0-262-52279-3 0-262-02452-7 978-0-262-02452-5},
  langid = {english}
}

@book{bruijn_print_2015,
  title = {From Print to Ebooks: A Hybrid Publishing Toolkit for the Arts},
  shorttitle = {From Print to Ebooks},
  author = {de Bruijn, Marc},
  year = {2015},
  isbn = {978-90-822345-3-4},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 910723112}
}

@article{cardon_dans_2013,
  title = {{Dans l'esprit du PageRank. Une enqu\^ete sur l'algorithme de Google}},
  author = {Cardon, Dominique},
  year = {2013},
  journal = {R\'eseaux},
  number = {177},
  pages = {63--95},
  issn = {0751-7971},
  urldate = {2017-04-05},
  langid = {french}
}

@misc{chaire_de_recherche_du_canada_sur_les_ecritures_numeriques_jeffrey_2017,
  title = {Jeffrey {{Schnapp}}'s {{Lecture}} : {{Knowledge Design}}},
  shorttitle = {Jeffrey {{Schnapp}}'s {{Lecture}}},
  author = {{Chaire de recherche du Canada sur les \'ecritures num\'eriques}},
  year = {2017},
  month = apr,
  urldate = {2017-05-21},
  abstract = {"The phrase Knowledge Design describes the situation in the contemporary arts and humanities that most engages me as a ``digital humanist'': the fact that the form that knowledge assumes can no longer be considered a given. In my talk, I will provide an overall mapping of this situation and single out some key nodes: the re-mediation of print, data portraiture, bridging the analogue/digital divide, and the redesign of knowledge spaces from classrooms to museums." J"The phrase Knowledge Design describes the situation in the contemporary arts and humanities that most engages me as a ``digital humanist'': the fact that the form that knowledge assumes can no longer be considered a given. In my talk, I will provide an overall mapping of this situation and single out some key nodes: the re-mediation of print, data portraiture, bridging the analogue/digital divide, and the redesign of knowledge spaces from classrooms to museums."  Jeffrey Schnapp is the founder/faculty director of metaLAB (at) Harvard and faculty co-director of the Berkman Center for Internet and Society. At Harvard, he serves as Professor of Romance Literatures and Comparative Literature, and is on the teaching faculty in the Department of Architecture at Harvard's Graduate School of Design. In June 2015 he assumed the position of Chief Executive Officer and co-founder of Piaggio Fast Forward, devoted to developing innovative solutions to the transportation challenges of the contemporary world.},
  copyright = {http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/},
  langid = {english},
  keywords = {Jeffrey Schnapp}
}

@book{chapple_intermediality_2006,
  title = {Intermediality in Theatre and Performance},
  author = {Chapple, Freda and Kattenbelt, Chiel and {International Federation for Theatre Research} and {Theatre and Intermediality Working Group}},
  year = {2006},
  publisher = {{Rodopi}},
  address = {{Amsterdam; New York}},
  isbn = {978-90-420-1629-3},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 65321157}
}

@book{ellestrom_media_2010,
  title = {Media Borders, Multimodality and Intermediality},
  author = {Ellestr{\"o}m, Lars},
  year = {2010},
  publisher = {{Palgrave Macmillan}},
  address = {{Basingstoke [u.a.}},
  isbn = {978-0-230-27520-1},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 1075925628}
}

@book{ernst_digital_2013,
  title = {Digital Memory and the Archive},
  author = {Ernst, Wolfgang and Parikka, Jussi},
  year = {2013},
  series = {Electronic Mediations},
  number = {vol. 39},
  publisher = {{University of Minnesota Press}},
  address = {{Minneapolis}},
  isbn = {978-0-8166-7766-5 978-0-8166-7767-2},
  lccn = {P90 .E685 2013},
  keywords = {Archival resources,Digital media,Mass media,Philosophy,Social aspects}
}

@article{fauchie_markdown_2018,
  title = {Markdown Comme Condition d'une Norme de l'\'ecriture Num\'erique},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2018},
  journal = {R\'e\'el - Virtuel},
  number = {6},
  abstract = {Invent\'e par John Gruber au d\'ebut des ann\'ees 2000, Markdown est un langage s\'emantique qui permet d'\'ecrire du HTML \textemdash{} Hyper Text Markup Language \textemdash{} avec un syst\`eme de balisage bien plus l\'eger. D'abord pl\'ebiscit\'e par les d\'eveloppeurs pour r\'ediger leur documentation, cette syntaxe est d\'esormais de plus en plus employ\'ee, notamment dans des applications num\'eriques qui cherchent \`a se passer d'interfaces WYSIWYG \textemdash{} What You See Is What You Get : ce que l'on voit est ce que l'on obtient, fonctionnement des traitements de texte classiques. Pens\'e pour distinguer la structure s\'emantique et la mise en forme d'un document, et \^etre tr\`es facilement transformable en HTML, Markdown devient le pivot de l'\'ecriture num\'erique, rendant les fichiers sources tout autant lisibles par des humains, interop\'erables pour les machines ou r\'esilients. En plus de Markdown, d'autres langages s\'emantiques comme Asciidoc semblent s'imposer face aux interfaces WYSIWYG qui n'ont pas r\'esolu le probl\`eme de l'interaction homme - texte structur\'e, et que LaTeX a limit\'e \`a des usages universitaires. Si le standard du web est le HTML, comment Markdown peut-il \^etre la norme de l'\'ecriture num\'erique ?}
}

@book{galloway_protocol_2004,
  title = {Protocol: How Control Exists after Decentralization},
  shorttitle = {Protocol},
  author = {Galloway, Alexander R.},
  year = {2004},
  series = {Leonardo},
  publisher = {{MIT Press}},
  address = {{Cambridge, Mass}},
  isbn = {978-0-262-07247-2},
  lccn = {TK5105.59 .G35 2004},
  keywords = {Computer network protocols,Computer networks,Distributed processing,Electronic data processing,Management,Security measures}
}

@book{Hall2008,
  title = {Digitize This Book!: The Politics of New Media, or Why We Need Open Access Now},
  shorttitle = {Digitize This Book!},
  author = {Hall, Gary},
  year = {2008},
  publisher = {{University of Minnesota Press}},
  address = {{Minneapolis}},
  abstract = {In the sciences, the merits and ramifications of open access -- the electronic publishing model that gives readers free, irrevocable, worldwide, and perpetual access to research -- have been vigorously debated. Open access is now increasingly proposed as a valid means of both disseminating knowledge and career advancement. In Digitize This Book! Gary Hall presents a timely and ambitious polemic on the potential that open access publishing has to transform both "papercentric" humanities scholarship and the institution of the university itself. Hall, a pioneer in open access publishing in the humanities, explores the new possibilities that digital media have for creatively and productively blurring the boundaries that separate not just disciplinary fields but also authors from readers. Hall focuses specifically on how open access publishing and archiving can revitalize the field of cultural studies by making it easier to rethink academia and its institutions. At the same time, by unsettling the processes and categories of scholarship, open access raises broader questions about the role of the university as a whole, forcefully challenging both its established identity as an elite ivory tower and its more recent reinvention under the tenets of neoliberalism as knowledge factory and profit center. Rigorously interrogating the intellectual, political, and ethical implications of open access, Digitize This Book! is a radical call for democratizing access to knowledge and transforming the structures of academic and institutional authority and legitimacy. - Publisher.},
  isbn = {978-0-8166-4870-2 978-0-8166-4871-9},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 222249169}
}

@book{Hall2016,
  title = {Pirate Philosophy for a Digital Posthumanities},
  author = {Hall, Gary},
  year = {2016},
  series = {Leonardo ({{Series}}) ({{Cambridge}}, {{Mass}}.)},
  publisher = {{The MIT Press,}},
  address = {{Cambridge, Massachusetts :}},
  isbn = {978-0-262-03440-1},
  langid = {english},
  lccn = {AZ195 .H35 2016, 001.3},
  keywords = {digital humanities,open access}
}

@article{hayles_electronic_2007,
  title = {Electronic {{Literature}}: {{What}} Is It?},
  author = {Hayles, Katherine},
  year = {2007},
  journal = {The Electronic Literature Organization}
}

@book{hayles_how_100,
  title = {How {{We Think}}: {{Digital Media}} and {{Contemporary Technogenesis}} by {{Hayles}}, {{N}}. {{Katherine}} Published by {{University Of Chicago Press}}},
  shorttitle = {How {{We Think}}},
  author = {Hayles, N. Katherine},
  year = {100},
  publisher = {{University Of Chicago Press}}
}

@book{hayles_how_1999,
  title = {How We Became Posthuman : Virtual Bodies in Cybernetics, Literature, and Informatics},
  shorttitle = {How We Became Posthuman},
  author = {Hayles, Katherine},
  year = {1999},
  publisher = {{University of Chicago Press}},
  address = {{Chicago}},
  abstract = {Toward embodied virtuality -- Virtual bodies and flickering signifiers -- Contesting for the body of information : the Macy Conferences on Cybernetics -- Liberal subjectivity imperiled : Norbert Wiener and cybernetic anxiety -- From hyphen to splice : cybernetic syntax in Limbo -- The second wave of cybernetics : from reflexivity to self-organization -- Turning reality inside out and right side out : boundary work in the mid-sixties novels of Philip K. Dick -- The materiality of informatics -- Narratives of artificial life -- The semiotics of virtuality : mapping the posthuman -- Conclusion : what does it mean to be posthuman?},
  langid = {english},
  lccn = {Q335},
  keywords = {\_fra6730a19critique,Art virtuel,Artificial intelligence.,Automatique,Cerveaux artificiels,Cerveaux \'electroniques,Cerveaux m\'ecaniques,Computer science.,Cybernetics.,Cybern\'etique.,Donn\'ees Traitement,Environnements de synth\`ese,Environnements virtuel,Espace virtuel,Images virtuelles,Images virtuelles (Informatique),Imagination artificielle,Information Traitement,Informatique Applications,Informatique appliqu\'ee,Informatique.,Informatisation,Intellectique,Intellectronique,Intelligence artificielle [rameau],Intelligence artificielle.,Intelligence logicielle,Intelligence machine,Intelligence t\'el\'ecommand\'ee,M\'ecanographie,M\'eta-univers,M\'etavers,Mini-informatique,Monde virtuel,\OE uvres virtuelles,Ordinatique,Pens\'ee artificielle,R\'ealit\'e de synth\`ese,R\'ealit\'e virtuelle [rameau],R\'ealit\'e virtuelle dans la litt\'eraure.,R\'ealit\'e virtuelle.,R\'ealit\'es virtuelles,Simulation virtuelle,Traitement automatique de l'information,Traitement de donn\'ees,Traitement des donn\'ees,Traitement \'electronique de l'information,Traitement informatique,Traitement int\'egr\'e de l'information,Univers virtuel,Virtual reality in literature.,Virtual reality.,Virtuel}
}

@book{hayles_my_2005,
  title = {My Mother Was a Computer , Digital Subjects and Literary Texts},
  author = {Hayles, Katherine},
  year = {2005},
  publisher = {{University of Chicago Press}},
  address = {{Chicago}},
  urldate = {2014-03-14},
  isbn = {978-0-226-32149-3 0-226-32149-5},
  langid = {english}
}

@book{jean-marc_larrue_theatre_2015,
  title = {{Th\'e\^atre et interm\'edialit\'e}},
  author = {{Jean-Marc Larrue}},
  year = {2015},
  series = {{Arts du spectacle. Images et sons, 1564}},
  publisher = {{Presses universitaires du Septentrion}},
  address = {{Villeneuve d'Ascq}},
  abstract = {"Th\'e\^atre et interm\'edialit\'e propose une premi\`ere application en fran\c{c}ais, \`a grande \'echelle et sur des objets vari\'es \textendash{} analyses de spectacles, modes de production, discours th\'eoriques \textendash{} des concepts interm\'ediaux, ou de concepts repris par l'interm\'edialit\'e, \`a l'univers du th\'e\^atre. Si les \'etudes interm\'ediales, qui sont n\'ees dans le sillage de la \guillemotleft{} r\'evolution num\'erique \guillemotright, ont \`a peine trente ans, les processus qu'elles contribuent \`a mettre au jour remontent bien au-del\`a de cette derni\`ere vague technologique majeure. Le th\'e\^atre en offre une tr\`es bonne illustration. Art deux fois mill\'enaire, le th\'e\^atre est l'une des pratiques interm\'ediales les plus anciennes et les plus connues. L'interm\'edialit\'e d\'esigne \`a la fois un objet, une dynamique et une approche. Comme objet, elle concerne les relations complexes, foisonnantes, instables, polymorphes entre les m\'edias. Cela touche autant des valeurs, des protocoles, des savoirs que des technologies qui passent ainsi, selon les modalit\'es les plus diverses, d'un contexte m\'edial \`a un autre. Comme dynamique, l'interm\'edialit\'e est ce qui permet l'\'evolution, la cr\'eation et le repositionnement continuel des m\'edias, parfois aussi leur disparition : la dynamique interm\'ediale produit aussi des r\'esidus (qu'on pense \`a la machine \`a \'ecrire). Il d\'ecoule de cela la n\'ecessit\'e d'une approche originale susceptible de mieux comprendre cet objet et cette dynamique. Les dix-neuf articles de cet ouvrage, en m\^eme temps qu'ils explorent le th\'e\^atre selon une perspective interm\'ediale, montrent bien la diversit\'e des ph\'enom\`enes interm\'ediaux et des approches qu'on peut en avoir au th\'e\^atre comme dans d'autres pratiques."-- Page 4 de la couverture.},
  isbn = {978-2-7574-0907-7},
  langid = {fre},
  keywords = {Interm\'edialit\'e.,Intermediality,Intermediality.,Mass media and theater,Mass media and theater.,M\'edias et th\'e\^atre.,Th\'e\^atre et m\'edias}
}

@book{kirschenbaum_track_2016,
  title = {Track {{Changes}}: {{A Literary History}} of {{Word Processing}}},
  shorttitle = {Track {{Changes}}},
  author = {Kirschenbaum, Matthew G.},
  year = {2016},
  month = may,
  publisher = {{Belknap Press: An Imprint of Harvard University Press}},
  address = {{Cambridge, Massachusetts}},
  abstract = {The story of writing in the digital age is every bit as messy as the ink-stained rags that littered the floor of Gutenberg's print shop or the hot molten lead of the Linotype machine. During the period of the pivotal growth and widespread adoption of word processing as a writing technology, some authors embraced it as a marvel while others decried it as the death of literature. The product of years of archival research and numerous interviews conducted by the author, Track Changes is the first literary history of word processing.Matthew Kirschenbaum examines how the interests and ideals of creative authorship came to coexist with the computer revolution. Who were the first adopters? What kind of anxieties did they share? Was word processing perceived as just a better typewriter or something more? How did it change our understanding of writing?Track Changes balances the stories of individual writers with a consideration of how the seemingly ineffable act of writing is always grounded in particular instruments and media, from quills to keyboards. Along the way, we discover the candidates for the first novel written on a word processor, explore the surprisingly varied reasons why writers of both popular and serious literature adopted the technology, trace the spread of new metaphors and ideas from word processing in fiction and poetry, and consider the fate of literary scholarship and memory in an era when the final remnants of authorship may consist of folders on a hard drive or documents in the cloud.},
  isbn = {978-0-674-41707-6},
  langid = {english}
}

@book{kittler_discourse_1990,
  title = {Discourse Networks 1800/1900},
  author = {Kittler, Friedrich A.},
  year = {1990},
  publisher = {{Stanford University Press}},
  address = {{Stanford, Calif}},
  isbn = {978-0-8047-2099-1 978-0-8047-1616-1},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 722138421}
}

@book{kittler_gramophone_1999,
  title = {Gramophone, Film, Typewriter},
  author = {Kittler, Friedrich A},
  editor = {Lenoir, Timothy and Gumbrecht, Hans Ulrich},
  year = {1999},
  publisher = {{Standford University Press}},
  address = {{Standford}},
  langid = {english}
}

@book{kittler_literature_2012,
  title = {Literature, Media, Information Systems: Essays},
  shorttitle = {Literature, Media, Information Systems},
  author = {Kittler, Friedrich A.},
  editor = {Johnston, John},
  year = {2012},
  series = {Critical Voices in Art, Theory and Culture},
  publisher = {{Routledge}},
  address = {{London New York}},
  isbn = {978-90-5701-061-3},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 862989428}
}

@incollection{larrue_du_2014,
  title = {Du M\'edia \`a La M\'ediation : Les Trente Ans de La Pens\'ee Interm\'ediale et La R\'esistance Th\'e\^atrale},
  booktitle = {Les Archives de La Mise En Sc\`ene: Hyperm\'edialit\'es Du Th\'e\^atre},
  editor = {Larrue, Jean-Marc and Pisano, Giusy},
  year = {2014},
  series = {Arts Du Spectacle. {{Images}} et Sons},
  pages = {29--56},
  publisher = {{Presses universitaires du Septentrion}},
  address = {{Villeneuve-d'Ascq}},
  abstract = {Si les \'etudes interm\'ediales, qui sont n\'ees dans le sillage de la \guillemotleft{} r\'evolution num\'erique \guillemotright, ont \`a peine trente ans, les processus qu'elles contribuent \`a mettre au jour remontent bien au-del\`a de cette derni\`ere vague technologique majeure, comme l'a clairement illustr\'e \guillemotleft{} Remediation. Understanding New Media \guillemotright, l'ouvrage cl\'e que Jay David Bolter et Richard Grusin publiaient (en version imprim\'ee) en 2000. [...]},
  isbn = {978-2-7574-0853-7},
  lccn = {PN2053 .A73 2014},
  keywords = {Interm\'edialit\'e,M\'emoire et archive,Pratiques interm\'ediales,Production des contenus,R\'evolution num\'erique,Th\'e\^atre qu\'eb\'ecois,Th\'eorie de la litt\'erature,Th\'eorie des m\'edias}
}

@book{lessig_code_2006,
  title = {Code: {{And Other Laws}} of {{Cyberspace}}, {{Version}} 2.0},
  shorttitle = {Code},
  author = {Lessig, Lawrence},
  year = {2006},
  month = mar,
  publisher = {{Basic Books}},
  address = {{New York}},
  isbn = {978-0-465-03914-2},
  langid = {english}
}

@book{Mandell2015,
  title = {Breaking the Book: Print Humanities in the Digital Age},
  shorttitle = {Breaking the Book},
  author = {Mandell, Laura},
  year = {2015},
  urldate = {2015-08-15},
  isbn = {978-1-118-27453-8 1-118-27453-9 978-1-118-27456-9 1-118-27456-3},
  langid = {english}
}

@book{manovich_language_2002,
  title = {The {{Language}} of {{New Media}}},
  author = {Manovich, Lev},
  year = {2002},
  month = feb,
  edition = {REP},
  publisher = {{The MIT Press}},
  isbn = {0-262-63255-1}
}

@misc{mcguire_publishers_2013,
  type = {Blog},
  title = {A {{Publisher}}'s {{Job Is}} to {{Provide}} a {{Good API}} for {{Books}}},
  author = {McGuire, Hugh},
  year = {2013},
  month = feb,
  journal = {Tools of Change for Publishing},
  urldate = {2020-09-21},
  abstract = {Introduction Here is a radical statement: A publisher's job is to provide good APIs (Application Programming Interfaces) for their books. Now that almost all books are made into digital...},
  howpublished = {http://toc.oreilly.com/2013/02/a-publishers-job-is-to-provide-a-good-api-for-books.html},
  langid = {american}
}

@article{mechoulan_intermedialite_2017,
  title = {{Interm\'edialit\'e, ou comment penser les transmissions}},
  author = {M{\'e}choulan, Eric},
  year = {2017},
  month = mar,
  journal = {Fabula Colloques},
  urldate = {2018-05-29},
  abstract = {\guillemotleft{} Ce qui est entre la pomme et l'assiette se peint aussi. \guillemotright Georges BraqueLa notion d'interm\'edialit\'e s'est impos\'ee depuis une quinzaine d'ann\'ees comme un terme de r\'ef\'erence en sciences humaines et sociales, d'autant plus souvent employ\'e qu'il appara\^it assez familier pour que chacun ait l'impression de savoir de quoi il est question et suffisamment \'enigmatique pour qu'il soit charg\'e d'une certaine s\'eduction. On en voit assez facilement l'effet de s\'erie avec l'intertextualit\'e et l'interdiscursivit\'e, d'un c\^ot\'e, ou avec le multim\'edia voire la m\'ediologie, de l'autre. Bien s\^ur, ces s\'eries indiquent approximativement sa situation dans le champ des th\'eories. Mais elles risquent aussi d'en r\'eduire la port\'ee ou d'en masquer l'originalit\'e.Dans ce que certains ont appel\'e \guillemotleft{} l'\'ecole de Montr\'eal \guillemotright{} \textendash{} \`a partir des chercheurs regroup\'es depuis 1997 dans le Centre de recherche sur l'interm\'edialit\'e (CRI), devenu en 2010 le Centre de recherches interm\'ediales sur les arts, les lettres et les techniques (CRIalt) \textendash, nous avons t\^ach\'e de d\'evelopper \`a la fois une r\'eflexion th\'eorique et des s\'eries de cas d'\'etude au sein d'une revue imprim\'ee et num\'erique (Interm\'edialit\'es), dans des colloques organis\'es chaque ann\'ee, ainsi que dans de multiples interventions individuelles. Nous ne sommes pas n\'ecessairement tous d'accord sur ce qu'est au juste \guillemotleft{} l'interm\'edialit\'e \guillemotright, mais nous partageons un bon nombre de vues communes tout en croyant \`a l'int\'er\^et de maintenir des visions singuli\`eres et des modalit\'es d'analyse sp},
  copyright = {Cc-ByNcNd \textcopyright{} Fabula.org, licence Creative Commons Paternit\'e-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification},
  langid = {french},
  keywords = {\_fra6730a19critique}
}

@article{mechoulan_intermedialites_2003,
  title = {{Interm\'edialit\'es : le temps des illusions perdues}},
  shorttitle = {{Interm\'edialit\'es}},
  author = {M{\'e}choulan, {\'E}ric},
  year = {2003},
  journal = {Interm\'edialit\'es : Histoire et th\'eorie des arts, des lettres et des techniques / Intermediality : History and Theory of the Arts, Literature and Technologies},
  number = {1},
  pages = {9--27},
  issn = {1920-3136},
  doi = {10.7202/1005442ar},
  urldate = {2019-02-16},
  abstract = {Apr\`es l'intertextualit\'e qui visait \`a sortir le texte de son autonomie suppos\'ee; apr\`es l'interdiscursivit\'e qui saisissait que l'unit\'e est constitu\'ee des multiples discours que ramasse et traverse le texte; voici l'interm\'edialit\'e qui \'etudie comment textes et discours ne sont pas seulement des ordres de langage, mais aussi des supports, des modes de transmission, des apprentissages de codes, des le\c{c}ons de choses. Ces m\'ediations ont des histoires~: les interm\'edialit\'es en forment les plans de consistance. Le concept d'interm\'edialit\'e op\`ere alors \`a trois niveaux diff\'erents d'analyse. Il peut d\'esigner, d'abord, les relations entre divers m\'edias (voire entre diverses pratiques artistiques associ\'ees \`a des m\'edias d\'elimit\'es). Ensuite, ce creuset de m\'edia d'o\`u \'emerge et s'institutionnalise peu \`a peu un m\'edium bien circonscrit. Enfin, le milieu en g\'en\'eral dans lequel les m\'edias prennent forme et sens~: l'interm\'edialit\'e est imm\'ediatement pr\'esente \`a toute pratique d'un m\'edium. Encore faut-il en percevoir aussi l'actualit\'e en fonction des nouvelles figures sociales du travail immat\'eriel.},
  langid = {french}
}

@article{meunier_humanites_2014,
  title = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles : Enjeux herm\'eneutiques}},
  shorttitle = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles}},
  author = {Meunier, Jean-Guy},
  year = {2014},
  month = dec,
  journal = {Sens Public},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2018-10-15},
  abstract = {R\'esum\'e : S'inscrivant dans l'univers des technologies informatiques, les humanit\'es dites num\'eriques se pr\'esentent comme un nouveau programme de recherche. Le vrai d\'efi de ce programme de recherche ne (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  langid = {french}
}

@book{mitchell_critical_2010,
  title = {Critical Terms for Media Studies},
  editor = {Mitchell, W. J. T. and Hansen, Mark B. N.},
  year = {2010},
  publisher = {{The University of Chicago Press}},
  address = {{Chicago ; London}},
  isbn = {978-0-226-53254-7 978-0-226-53255-4},
  lccn = {PN56.T37 C75 2010},
  keywords = {Art and technology,Digital media,Image (Philosophy),Literature and technology,Mass media,Philosophy,Technology}
}

@book{monjour_litterature_2016,
  title = {{La litt\'erature \`a l'\`ere photographique : mutations, novations, enjeux : de l'argentique au num\'erique}},
  author = {Monjour, Servanne},
  year = {2016},
  publisher = {{Universit\'e de Montr\'eal et Universit\'e Rennes 2}},
  address = {{Montr\'eal}},
  abstract = {D\'esormais, nous sommes tous photographes. Nos t\'el\'ephones intelligents nous permettent de capter, de modifier et de partager nos clich\'es sur les r\'eseaux en moins d'une minute, tant et si bien que l'image photographique est devenue une nouvelle forme de langage. R\'eciproquement, serions-nous \'egalement tous \'ecrivains ? Il existe en effet une v\'eritable l\'egitimit\'e historique \`a penser que la notion d'\'ecrivain, comme celle de photographe, s'\'etend le long d'un paradigme allant de la \guillemotleft{} simple \guillemotright{} possession d'une aptitude technique jusqu'\`a la gloire des plus fortes figures de la vie culturelle collective. Cette th\`ese vise \`a d\'eterminer comment se constitue une nouvelle mythologie de l'image photographique \`a l'\`ere du num\'erique, comprenant aussi bien la r\'e\'evaluation du m\'edium argentique vieillissant que l'int\'egration d'un imaginaire propre \`a ces technologies dont nous n'avons pas encore achev\'e de mesurer l'impact culturel sur nos soci\'et\'es. \`A cet \'egard, la perspective litt\'eraire est riche d'enseignements en termes culturels, esth\'etiques ou m\^eme ontologiques, puisque la litt\'erature, en sa qualit\'e de relais du fait photographique depuis pr\`es de deux si\`ecles, a pleinement particip\'e \`a son invention : c'est l\`a du moins l'hypoth\`ese de la photolitt\'erature. En cette p\'eriode de transition technologique majeure, il nous revient de cerner les nouvelles inventions litt\'eraires de la photographie, pour comprendre aussi bien les enjeux contemporains du fait photographique que ceux de la litt\'erature. Nowadays, we are all photographers. Our smart phones allow us to take, edit and share our snapshots on social media in less than a minute, to the extent that the photographic image has become a new form of language. Reciprocally, have we all become writers as well? There truly is historical legitimacy in seeing the notion of the writer, like that of the photographer, as spanning a paradigmal spectrum, running from ``simple'' possession of technical aptitude, to the glory of the loftiest figures in our collective cultural life. This thesis aims to determine how the new mythology around the photographic image takes shape in the digital age, while also re-evaluating the aging medium of film, as well as integrating a newly imagined sphere of ideas surrounding these new technologies, for which we have yet to measure the cultural impact on our societies. In this respect, a literary perspective is rich in cultural and even ontological lessons, since literature has interacted with photography for nearly two centuries, and thus contributed to its invention : this is at least the central hypothesis of photoliterature. In this period of major technological transition, we must therefore identify photography's new literary inventions, so that we can better understand the contemporary issues surrounding both the worlds of photography and literature.},
  langid = {french},
  keywords = {D\'etournement,\'Edition,Imaginaire-r\'eel,Interm\'edialit\'e,Litt\'erature,M\'edias,Performativit\'e,Pratiques interm\'ediales},
  annotation = {Th\`ese de doctorat r\'ealis\'ee en cotutelle au D\'epartement de litt\'eratures et de langues du monde de l'Universit\'e de Montr\'eal et \`a l'\'ecole doctorale 506 de l'Universit\'e Rennes 2. Cette th\`ese a \'et\'e dirig\'ee par Catherine Mavrikakis et Jean-Pierre Montier.}
}

@book{monjour_mythologies_2018,
  title = {{Mythologies postphotographiques: l'invention litt\'eraire de l'image num\'erique}},
  shorttitle = {{Mythologies postphotographiques}},
  author = {Monjour, Servanne},
  year = {2018},
  isbn = {978-2-7606-3925-6},
  langid = {french},
  annotation = {OCLC: 1078894087}
}

@book{muller_intermedialitat_1996,
  title = {{Intermedialit\"at: Formen moderner kultureller Kommunikation}},
  shorttitle = {{Intermedialit\"at}},
  author = {M{\"u}ller, J{\"u}rgen},
  year = {1996},
  publisher = {{Nodus Publikationen}},
  address = {{M\"unster}},
  isbn = {978-3-89323-361-8},
  langid = {german},
  annotation = {OCLC: 929288718}
}

@article{muller_lintermedialite_2000,
  title = {{L'interm\'edialit\'e, une nouvelle approche interdisciplinaire : perspectives th\'eoriques et pratiques \`a l'exemple de la vision de la t\'el\'evision}},
  shorttitle = {{L'interm\'edialit\'e, une nouvelle approche interdisciplinaire}},
  author = {M{\"u}ller, J{\"u}rgen},
  year = {2000},
  journal = {Cin\'emas : Revue d'\'etudes cin\'ematographiques / Cin\'emas : Journal of Film Studies},
  volume = {10},
  number = {2-3},
  pages = {105--134},
  issn = {1181-6945, 1705-6500},
  doi = {10.7202/024818ar},
  urldate = {2019-02-16},
  abstract = {Cet article interroge la notion d'interm\'edialit\'e et pr\'esente une introduction \`a                cette nouvelle approche. Il d\'eveloppe, au d\'epart, une \'evaluation critique de                l'histoire de ce concept qui sert ensuite de fond \`a une br\`eve discussion de cinq                axes de recherche. L'axe de pertinence historique m\`ene enfin \`a des perspectives                paradigmatiques en ce qui concerne l'analyse interm\'ediatique de la pr\'e-histoire de                la t\'el\'evision.},
  langid = {french}
}

@article{routhier_remediation_2014,
  title = {{Rem\'ediation et interaction dans le milieu textuel}},
  author = {Routhier, {\'E}lisabeth},
  year = {2014},
  month = oct,
  journal = {Sens-Public},
  issn = {2104-3272},
  urldate = {2014-10-06},
  abstract = {R\'esum\'e : Le texte litt\'eraire est un milieu dans lequel diff\'erentes relations interm\'ediales peuvent prendre forme. En empruntant la notion de rem\'ediation \`a Bolter et Grusin et en la d\'epla\c{c}ant des (...)},
  copyright = {\textcopyright{} Sens-Public},
  langid = {french},
  keywords = {Canada/Qu\'ebec,focus,Monde num\'erique,Repenser le num\'erique au 21e si\`ecle,Roman},
  annotation = {R\'esum\'e : Le texte litt\'eraire est un milieu dans lequel diff\'erentes relations interm\'ediales peuvent prendre forme. En empruntant la notion de rem\'ediation \`a Bolter et Grusin et en la d\'epla\c{c}ant des (...)}
}

@inproceedings{schnapp_knowledge_2011,
  title = {Knowledge {{Design}}},
  author = {Schnapp, Jeffrey},
  year = {2011},
  urldate = {2017-05-21}
}

@book{sloan_mr_2013,
  title = {Mr. {{Penumbra}}'s 24-Hour Bookstore},
  author = {Sloan, Robin},
  year = {2013},
  isbn = {978-1-4434-1579-8},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 878028975}
}

@book{vitali_rosati_editorialization_2018,
  title = {On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age},
  shorttitle = {On Editorialization},
  author = {Vitali Rosati, Marcello},
  year = {2018},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  langid = {english},
  annotation = {OCLC: 1060195410}
}
